%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage[a5paper, margin=10mm, includehead]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 12 --- Fonctions de référence}}
\fancyhead[R]{\textsc{Distanciel 6}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{qrcode}
\usepackage{multicol}

\newcommand{\blue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand{\green}[1]{\textcolor{Green}{#1}}

\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

\emph{Toutes les vidéos sont réalisées par Yvan Monka. Merci à lui.}

\setcounter{section}{4}
\section{Équations quotient nul}

\begin{exercice*}[Rappel : au brouillon]
  Résoudre l'équation :
  \[x\left( 2x-3 \right)=0\]
\end{exercice*}

\begin{exercice*}[Corrigé]
  On reconnait une « équation produit nul » : une multiplication de deux termes est égale à 0. Donc cette équation est vérifiée si et seulement si un des deux termes (au moins) est égal à zéro.
  \[\begin{array}{ccc}
      \multicolumn{3}{c}{\blue{x}\times\green{\left( 2x-3 \right)}=0} \\
  \blue{x=0} &\text{ou}& \green{2x-3=0}\\
  x=0        &\text{ou}& 2x=3 \\
  x=0        &\text{ou}& x=\frac{3}{2}\\
\end{array}\]
Cette équation a donc deux solutions : $x=0$ ou $x=\frac{3}{2}$ (on aurait aussi pu écrire : les solutions sont $x\in\left\{ 0;\frac{3}{2} \right\}$).
\end{exercice*}

Aujourd'hui, nous allons étudier comment résoudre des « équation quotient nul », comme $\frac{2x-3}{x+5}=0$. La méthode est très proche de celle des équations produit nul.

\textbf{Dans votre cours :}
  \begin{itemize}
    \item copiez le titre de cette partie : \enquote{5 --- Équation quotient nul} ;
    \item recopiez la propriété suivante :
      \begin{propriete*}
        Le nombre $\frac{A}{B}$ est égal à zéro si et seulement si $A=0$ et $B\neq0$.
      \end{propriete*}
      En effet, si lu numérateur $A$ est nul, alors \enquote{$A$ divisé par un nombre} est égal à zéro, \emph{sauf} si $B=0$, auquel cas on divise par 0, ce qui est impossible.
    \item recopiez l'exemple suivant :
      \begin{exemple*}
        Résoudre l'équation : $\frac{x^2-9}{6-2x}=0$.

        \hrule

        On a une équation quotient nul.
        \begin{enumerate}
          \item Cherchons les valeurs qui annulent le numérateur, c'est-à-dire les solutions de : $x^2-9=0$ :
            \begin{align*}
x^2-9&=0\\
x^2&=9\\
x=\sqrt{9}&\text{ ou } x=-\sqrt{9}\\
x=3&\text{ ou } x=-3\\
            \end{align*}
            À ce stade, nous avons deux nombres qui sont peut-être des solutions : $x=3$ ou $x=-3$.
            Mais il ne faut pas que ces solutions annulent le dénominateur $6-2x$.
          \item
            \begin{description}
              \item[Méthode 1] Résolvons $6-2x=0$ :
                \begin{align*}
6-2x &= 0 \\
-2x  &= -6 \\
x    &= \frac{-6}{-2} \\
x    &= 3
                \end{align*}
                Donc si $x=3$, alors il y a une division par 0 : $x=3$ est une valeur interdite.

                Donc parmi les deux solutions que nous avions trouvées, nous excluons $x=3$. Il ne reste qu'une seule solution : \fbox{$x=-3$}.
              \item[Méthode 2] Pour chaque solution trouvée à la première étape ($x=3$ ou $x=-3$), nous remplaçons le $x$ dans le numérateur pour vérifier s'il s'annule ou non :

            \begin{description}
              \item[Si $x=3$, alors] $6-2x=6-2\times3=0$, donc nous excluons cette solution.
              \item[Si $x=-3$, alors] $6-2x=6-2\times\left( -3 \right)=12\neq0$, donc nous conservons cette solution.
            \end{description}
            Il y a donc une unique solution \fbox{$x=-3$}.
            \end{description}
        \end{enumerate}
      \end{exemple*}
  \end{itemize}

  Les deux vidéos suivantes vous aideront à mieux comprendre cette méthode et cet exemple.

\begin{minipage}{2cm}
\qrcode{http://youtu.be/zhY1HD4oLHg}
\end{minipage}
\hspace{\stretch{1}}
\begin{minipage}{\linewidth-45mm}
  \begin{itemize}
    \item \url{http://youtu.be/zhY1HD4oLHg}
    \item \url{http://youtu.be/OtGN4HHwEek}
  \end{itemize}
\end{minipage}
\hspace{\stretch{1}}
\begin{minipage}{2cm}
\qrcode{http://youtu.be/OtGN4HHwEek}
\end{minipage}

\begin{exercice*}~
  \begin{em}
    \begin{itemize}
      \item Ne faites pas toutes les questions : arrêtez-vous quand vous avez fait 55 minutes de cours aujourd'hui.
      \item Si vous avez compris les équation d'un « niveau », passez au niveau suivant sans faire toutes les questions.
    \end{itemize}
  \end{em}

  Résoudre les équations suivantes.
  \begin{multicols}{3}
    Niveau 1
    \begin{enumerate}[(a)]
    \item $\frac{2x+1}{x-2}=0$
    \item $\frac{x+3}{3x-6}=0$
  \end{enumerate}

  \columnbreak
    Niveau 2
    \begin{enumerate}[(a)]
    \item $\frac{25-x^2}{x+5}=0$
    \item $\frac{x-2}{20-10x}=0$
  \end{enumerate}

  \columnbreak
    Niveau 3
    \begin{enumerate}[(a)]
    \item $\frac{x+2}{x-5}=7$
    \item $\frac{3x-1}{2-x}=-1$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice*}

\begin{exercice*}[Corrigé]~
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item
          Commençons par chercher les valeurs qui annulent le numérateur :
          \begin{align*}
2x+1&=0\\
2x&=-1\\
x&=-\frac{1}{2}
          \end{align*}
          Nous avons trouvé une seule solution. Annule-t-elle le dénominateur ?
          \[
            -\frac{1}{2}-2=1,5\neq0
          \]
          Donc cette solution n'annule pas le dénominateur : elle est conservée.

          Cette équation a une unique solution \fbox{$x=-\frac{1}{2}$}.
        \item           Commençons par chercher les valeurs qui annulent le numérateur :
                    \begin{align*}
                      x+3&=0\\
                      x&=-3\\
                                \end{align*}
                                          Nous avons trouvé une seule solution. Annule-t-elle le dénominateur ?
                                                    \[
                                                      3\times\left( -3 \right)-6=-15\neq0
                                                                            \]
                                                                                      Donc cette solution n'annule pas le dénominateur : elle est conservée.

                                                                                                Cette équation a une unique solution \fbox{$x=-3$}.

      \end{enumerate}

    \item 
    \begin{enumerate}
    \item Commençons par chercher les valeurs qui annulent le numérateur :
      \begin{align*}
25-x^2&=0\\
25&=x^2\\
x=\sqrt{25}&\text{ ou }x=-\sqrt{25}\\
x=5&\text{ ou }x=-5\\
      \end{align*}
      Nous avons trouvé deux possibles solutions : $x=5$ ou $x=-5$. Annulent-elles le dénominateur ?
      \begin{description}
        \item[Si $x=5$, alors :] $x+5=5+5=10\neq0$, donc cette solution est conservée.
        \item[Si $x=-5$, alors :] $x+5=-5+5=0$, donc cette solution n'est pas conservée.
      \end{description}
      Cette équation a donc une unique solution \fbox{$x=5$}.
    \item Commençons par chercher les valeurs de $x$ qui annulent le numérateur.
      \begin{align*}
x-2&=0\\
x&=2
      \end{align*}
      Nous avons trouvé une seule solution $x=2$. Cette solution annule-t-elle le dénominateur ?
      \[
        20-10\times2=0
      \]
      Donc cette solution n'est pas valide :\\
      \fbox{L'équation n'a aucune solutions.}
  \end{enumerate}

\item 
    \begin{enumerate}
      \item Cette équation n'est pas (encore) une équation quotient, car elle n'est pas de la forme : $\frac{???}{???}=0$. Commençons par la mettre sous cette forme.
        \begin{align*}
      \frac{x+2}{x-5}&=7\\
      \frac{x+2}{x-5}-7&=0\\
      \frac{x+2}{x-5}-\frac{7\red{\times\left( x-5 \right)}}{\red{x-5}}&=0\\
      \frac{x+2}{x-5}-\frac{7x-7\times5}{x-5}&=0\\
      \frac{x+2}{x-5}-\frac{7x-35}{x-5}&=0\\
      \frac{x+2-(7x-35)}{x-5}&=0\\
      \frac{x+2-7x+35}{x-5}&=0\\
      \frac{-6x+37}{x-5}&=0\\
        \end{align*}
        Nous avons maintenant une équation quotient nul, que nous pouvons résoudre en utilisant la même méthode que précédemment.

        Commençons par déterminer les valeurs de $x$ qui annulent le numérateur.
        \begin{align*}
-6x+37&=0\\
-6x&=-37\\
x&=\frac{-37}{-6}\\
x&=\frac{37}{6}
        \end{align*}
        Nous avons une potentielle solution. Annule-t-elle le dénominateur ?
        \[\frac{37}{6}-5=\frac{37}{6}-\frac{6\times5}{5}=\frac{37}{6}-\frac{30}{5}=\frac{37-30}{5}=\frac{7}{5}\neq0
        \]
        Donc cette solution n'annule pas le dénominateur : elle est valide.

        Cette équation a une unique solution \fbox{$x=\frac{37}{6}$}.
      \item Cette équation n'est pas (encore) une équation quotient nul. Mettons la sous cette forme.
        \begin{align*}
        \frac{3x-1}{2-x}&=-1\\
        \frac{3x-1}{2-x}+1&=0\\
        \frac{3x-1}{2-x}+\frac{1\red{\times(2-x)}}{\red{2-x}}&=0\\
        \frac{3x-1}{2-x}+\frac{2-x}{2-x}&=0\\
        \frac{(3x-1)+(2-x)}{2-x}&=0\\
        \frac{3x-1+2-x}{2-x}&=0\\
        \frac{2x+1}{2-x}&=0\\
        \end{align*}
        C'est une équation quotient nul. Commençons par déterminer les valeurs de $x$ qui annulent le numérateur.
        \begin{align*}
2x+1&=0\\
2x&=-1\\
x&=-0,5
        \end{align*}
        Nous avons une potentielle solution $x=-0,5$. Cette valeur annule-t-elle le dénominateur ?
        \[2-(-0,5)=2,5\neq0\]
        Donc cette solution est valide.

      Cette équation a une unique solution \fbox{$x=-0,5$}.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice*}

\end{document}
